\chapter{Wstęp}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
Praca zawiera omówienie technologii Blockchain oraz przykłady jej zastosowań, w~szczególności charakterystykę systemu Bitcoin. W~pracy zaprezentowano matematyczną analizę problemu podwójnego wydatkowania (ang. double spend race) występującego w systemach kryptowalut.  Przedstawiono także opis zaimplementowanego symulatora ataku ,,double spend’’ oraz~wyniki eksperymentów określających prawdopodobieństwo powodzenia ataku dla różnych modeli sieci komputerowej.

Głównym celem pracy jest przedstawienie technologii Blockchain w~usystematyzowany sposób. Technologia ta~cieszy się obecnie sporym zainteresowaniem, w~rezultacie na~jej temat powstaje wiele publikacji naukowych, a~literatura techniczna szybko staje się~nieaktualna. Ponadto podstawowe pojęcia związane z~Blockchain w~wielu opracowaniach nie są~formalnie zdefiniowane lub~zdefiniowane są~nieprecyzyjnie.
Niniejsza praca opiera się na wielu źródłach. Pojęcia kryptograficzne wprowadzono w~oparciu o~książkę \cite{applied-cryptography-handbook} oraz~\cite{modern-cryptography-introduction}. W~opisie technologii Blockchain bardzo pomocne okazały się pozycje \cite{bitcoin-and-cryptocurrency-technologies} i~\cite{mastering-blockchain}.
Informacje techniczne na~temat mechanizmu działania technologi Blockchain oraz~systemu Bitcoin w~dużej mierze pochodzą z~książki \cite{mastering-bitcoin}.
Matematyczna analiza problemu podwójnego wydatkowania została przygotowana na~bazie artykułu \cite{double-spend-races}. Konfigurowalny symulator ataku ,,double spend'' został zaimplementowany w~języku \texttt{Python}. 
